<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Grupo de Estudios Botánicos GEOBOTA</title>
<link>http://geobota.github.io/atom.html</link>
<atom:link href="http://geobota.github.io/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Website del Grupo de Estudios Botánicos GEOBOTA</description>
<image>
<url>http://geobota.github.io/images/logo/geobota_logo.png</url>
<title>Grupo de Estudios Botánicos GEOBOTA</title>
<link>http://geobota.github.io/atom.html</link>
<height>43</height>
<width>144</width>
</image>
<generator>quarto-1.7.31</generator>
<lastBuildDate>Wed, 18 Jun 2025 05:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>¿Mucha alergia? Estudio de la UdeA revela que en el Valle de Aburrá se respira cerca de 63 granos de polen cada hora</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-06-18_h13n/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-06-18_h13n/image.jpg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img"></p>
</figure>
</div>
<p>Un estudio reciente de la Universidad de Antioquia reveló que el Valle de Aburrá respira polen todo el año. El estudio también evidenció que varias especies presentes en la atmósfera de la ciudad pueden causar alergias y síntomas clínicos en la población.</p>
<p>Durante un poco más de tres años, entre 2019 y 2022, el profesor <a href="../../people/alzate-guarin_fernando-alveiro/index.html">Fernando Alzate</a>, del Instituto de Biología de la Universidad de Antioquia junto al estudiante de doctorado en Biología de la Udea <a href="../../people/espinosa-correa_alex/index.html">Álex Espinosa</a>, recolectaron muestras aéreas en el Centro de Medellín con un equipo especializado.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.h13n.com/mucha-alergia-estudio-de-la-udea-revela-que-en-el-valle-de-aburra-se-respira-cerca-de-63-granos-de-polen-cada-hora/333551/">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>Hora 13 Noticias</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-06-18_h13n/</guid>
  <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>#VocesAlmaMater: ¿Rinitis o gripa?… puede ser polen</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-06-17_alma-mater/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-06-17_alma-mater/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>¿Rinitis o gripa?… puede ser polen. Investigación de la UdeA identificí las plantas del Valle de Aburrá que se relacionan con sisntomas de alergias.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>«Respirar es morir un poco», a esa conclusión llegó el profesor Fernando Alzate Guarín, del Instituto de Biología de la #UdeA al presentar el resultado de un estudio sobre la contaminación biológica en el aire del Valle de Aburrá. Este estudio, realizado por el Grupo de Estudios Botánicos y el Grupo de Alergología Clínica y Experimental, mostró que el aire en esta zona del departamento contiene altas concentraciones de polen, similares a las registradas en zonas templadas del mundo. La investigación también evidenció que varias especies presentes en la atmósfera de la ciudad pueden causar alergias y síntomas clínicos en la población.</p>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe data-external="1" src="https://www.youtube.com/embed/hxiXQWcZrl8" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Si no puedes ver el vídeo de la charla, mírala <a href="https://www.youtube.com/live/hxiXQWcZrl8/">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Webinar</category>
  <category>Alma Mater</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-06-17_alma-mater/</guid>
  <pubDate>Tue, 17 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Medellín respira polen todo el año, según un estudio de la UdeA</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-06-17_caracol-radio/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-06-17_caracol-radio/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Polen de Cecropia peltata, de nombre común yarumo, uno de los árboles de mayor incidencia en las alergias respiratorias en los habirtantes del Valle de Aburrá. Foto: Álex Espinosa-Correa</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Un estudio reciente de la Universidad de Antioquia reveló que el aire en esta ciudad y en otros municipios del Valle de Aburrá contiene una carga constante y elevada de polen durante todo el año. Según los expertos, esta situación, aunque invisible, podría estar afectando la salud respiratoria de miles de personas, especialmente aquellas con alergias.</p>
<p>Durante un poco más de tres años, entre 2019 y 2022, los científicos recolectaron muestras aéreas en el centro de Medellín con un equipo especializado. En total, identificaron 26 tipos diferentes de polen, con una carga diaria que osciló entre 43.000 y 51.000 granos por metro cúbico. Árboles como el yarumo, el árbol del pan y el urapán fueron identificados como los principales productores de polen alergénico.</p>
<p>A diferencia de países con estaciones, donde el polen aparece en ciertas épocas del año, en Medellín este fenómeno es permanente, con picos después de las temporadas de lluvias. Los expertos advierten que esta realidad no está siendo tenida en cuenta por las autoridades ambientales ni de salud. “El polen no se incluye en los criterios para declarar alertas por calidad del aire, ni en las políticas públicas de salud”, expresó el biólogo <a href="../../people/espinosa-correa_alex/index.html">Álex Espinosa Correa</a>.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://caracol.com.co/2025/06/17/medellin-respira-polen-todo-el-ano-segun-un-estudio-de-la-udea/">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>Caracol Radio</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-06-17_caracol-radio/</guid>
  <pubDate>Tue, 17 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Valle de Aburrá: polen afecta vías respiratorias</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-06-17_teleantioquia/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-06-17_teleantioquia/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Valle de Aburrá: polen afecta vías respiratorias.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El Valle de Aburrá respira polen todo el año, o al menos eso fue lo que dejó ver un estudio de la Universidad de Antioquia, en el que esclareció que después de la temporada de lluvias la concentración de polen es diaria. Las personas tienden a confundirla con una gripe o una rinitis crónica.</p>
<p>Según esta investigación, que tomó más de 5 años, y que fue realizada por el <a href="../../index.html">Grupo de Estudios Botánicos</a> y el Grupo de Alergología Clínica y Experimental, ambos de la Universidad de Antioquia, el aire en todo el Valle de Aburrá tiene polen por todos lados. Lo que genera alergias y síntomas clínicos en la población.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.teleantioquia.co/noticias/valle-de-aburra-polen-afecta-vias-respiratorias-508003">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>Teleantioquia</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-06-17_teleantioquia/</guid>
  <pubDate>Tue, 17 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>El polen, otro factor que influye en la calidad del aire y la salud en el Valle de Aburrá</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-06-16_alma-mater/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-06-16_alma-mater/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Polen de Cecropia peltata, de nombre común yarumo, uno de los árboles de mayor incidencia en las alergias respiratorias en los habirtantes del Valle de Aburrá. Foto: Álex Espinosa-Correa</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Cada vez que respiramos llenamos nuestros pulmones de aire —un promedio de medio litro por cada inhalación en reposo en una persona adulta—, un acto inconsciente con el que obtenemos el oxígeno necesario para mantener con vida nuestro cuerpo. También inhalamos diferentes contaminantes derivados de las actividades humanas, en especial en las ciudades, muchos de ellos en forma de material particulado, técnicamente denominado PM. Y, además, ingresan a nuestro organismo partículas de polen.</p>
<p>Por eso, el profesor <a href="../../people/alzate-guarin_fernando-alveiro/index.html">Fernando Alzate Guarín</a>, del Instituto de Biología de la Universidad de Antioquia, no vacila en decir que «respirar es morir un poco», al presentar el resultado de un estudio de doctorado sobre la contaminación biológica en el aire del Valle de Aburrá, que se adelantó en la Universidad de Antioquia durante más de cinco años y en el cual participaron investigadores del Grupo de Estudios Botánicos —Geobota— adscrito a la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales—, así como del Grupo de Alergología Clínica y Experimental —Gace— de la Facultad de Medicina.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/!ut/p/z1/04_Sj9CPykssy0xPLMnMz0vMAfIjo8zi_QJNXQ2NnA18_D2NXQ0CLf1MA4zdPY1MzI31wwkpiAJKG-AAjgZA_VFgJRaWzkaGjiYGPgbehqYGjoGuAX4h_s4BLl5GUAV4zCjIjTDIdFRUBAC3KPbO/dz/d5/L2dBISEvZ0FBIS9nQSEh/?1dmy&amp;page=udea.inicio.udea.noticias.noticia&amp;urile=wcm%3apath%3a%2FPortalUdeA%2FasPortalUdeA%2FasHomeUdeA%2FUdeA%2BNoticias%2FContenido%2FasNoticias%2FPeriodicoAlmaMater%2Fpolen-aburra">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>Alma Mater</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-06-16_alma-mater/</guid>
  <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Etnobotánica de helechos del Alto Atrato</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/image.jpg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen promocional del evento de sustentación pública del trabajo de grado en la maestría en Biología del estudiante Jhon Freddys Pérez Mosquera. El fondo está compuesto por el tronco de un helecho. En la parte superior derecha aparece en negro la palabra «GEOBOTA» en un fondo naranja. El texto central negro dice: «Sustentación pública del estudiante de maestría en Biología Jhon Freddys Pérez Mosquera. Monilofitos del Alto Atrato-Chocó: diversidad taxonómica y etnobotánica. Junio 17, 10:00 horas. Ciudad Universitaria, Udea. meet.google.com/jsj-cqct-oqo»l. En la parte inferior izquierda, un banner naranja con la palabra «EVENTO». En la esquina inferior derecha se encuentran los íconos de redes sociales: Facebook e Instagram, junto al usuario @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>En muchas de nuestras publicaciones hacemos mención a los diversos usos que tienen las plantas. La disciplina encargada de estudiar estos usos y las relaciones entre las personas y las plantas se llama etnobotánica. Teniendo en cuenta que existen más de 400.000 especies de plantas y una gran diversidad de comunidades humanas, cada estudio etnobotánico representa una experiencia única.</p>
<p>Tradicionalmente, los estudios etnobotánicos se han centrado en las plantas con flor (angiospermas), por lo que explorar el uso de otros grupos de plantas representa una valiosa oportunidad para ampliar el conocimiento. En Colombia, muchas de las comunidades que más intensamente interactúan con las plantas son comunidades rurales, campesinas, indígenas y afrodescendientes.</p>
<p>Durante los últimos dos años, <a href="../../people/perez-mosquera_jhon-freddys/index.html">Jhon Freddys Pérez Mosquera</a>, estudiante de la Maestría en Biología de la Universidad de Antioquia, ha trabajado en su tesis sobre el uso de los helechos por parte de las comunidades afrodescendientes del Alto Atrato (Chocó). Esta investigación es pionera en documentar la riqueza de saberes tradicionales en torno a un grupo de plantas frecuentemente ignorado en los estudios etnobotánicos.</p>
<p>Te invitamos a acompañar a Jhon en la presentación pública de los resultados de su trabajo. Será una excelente oportunidad para aprender sobre los múltiples usos de los helechos y conocer más a fondo la relación entre una comunidad afrocolombiana y su entorno natural.</p>
<p>🗓 Fecha: 17 de junio<br>
🕙 Hora: 10:00 a. m. (hora de Colombia)<br>
📍 Lugar: Aula 7-327, Universidad de Antioquia<br>
🔗 Enlace virtual: <a href="https://meet.google.com/jsj-cqct-oqo">meet.google.com/jsj-cqct-oqo</a></p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex},
  title = {Etnobotánica de helechos del Alto Atrato},
  date = {2025-06-13},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex. 2025. <span>“Etnobotánica de helechos del Alto
Atrato.”</span> June 13, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/">http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Evento</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/</guid>
  <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-06-13_evento/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>La planta del mes: Morella parvifolia</title>
  <dc:creator>Bladimir Vera-Marín</dc:creator>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>Mayo llega a su fin, y no podíamos dejar pasar la oportunidad de presentarles nuestra Planta del Mes. Este mes está lleno de conmemoraciones importantes como el Día del Trabajador, el Día de la Madre, el Día Mundial de la Libertad de Prensa, así como fechas especialmente significativas para el mundo vegetal: el Día Internacional de la Papa, el Día de la Diversidad Biológica, el Día Internacional de la Sanidad Vegetal y el Día de la Fascinación por las Plantas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración botánica en blanco y negro de Morella parvifolia (Benth.) Parra-Os., mostrando diferentes vistas de la planta. La imagen incluye diferentes vistas de la planta: hábito (A), detalle de una rama con hojas jóvenes (B), inflorescencia (C) y fruto (D), todas con escalas de referencia.. El diseño incluye el logo de GEOBOTA y la frase «Planta del mes». En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>Por todo esto, mayo es un mes ideal para destacar a <em>Morella parvifolia</em> (Benth.) Parra-Os., una especie arbórea nativa de los Andes y perteneciente a la familia Myricaceae, que se distribuye en Colombia, Venezuela, Ecuador y Perú. Se le conoce con nombres comunes como laurel de cera, laurel negro, laurel hojipequeño o cruz de mayo, este último particularmente relevante durante este mes.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de Morella parvifolia (Benth.) Parra-Os., destacando el hábito. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<section id="significado-cultural-y-amenaza-asociada" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="significado-cultural-y-amenaza-asociada">Significado cultural y amenaza asociada</h2>
<p>Desde una perspectiva católica/cristiana, mayo está tradicionalmente dedicado a la Cruz, y <em>M. parvifolia</em> es utilizada en diversas regiones para elaborar cruces rituales durante esta temporada. Aunque esta práctica forma parte del patrimonio cultural, también ha generado impactos negativos sobre las poblaciones naturales de la especie en Colombia. Actualmente, <em>Morella parvifolia</em> se encuentra clasificada como de Preocupación Menor (LC) según los criterios de la <a href="https://www.iucnredlist.org/species/260897365/260897367">Lista Roja de la UICN</a>. Sin embargo, es fundamental evitar que su uso excesivo la lleve a categorías de mayor riesgo.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de una rama con hojas jóvenes de la planta Morella parvifolia (Benth.) Parra-Os. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="usos-múltiples-culinarios-medicinales-y-ecológicos" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="usos-múltiples-culinarios-medicinales-y-ecológicos">Usos múltiples: culinarios, medicinales y ecológicos</h2>
<p>Esta especie no solo tiene un valor simbólico. Sus hojas se utilizan como condimento para carnes y otros alimentos, y la cera que recubre sus frutos tiene aplicaciones comerciales en la fabricación de velas, barnices y betunes.</p>
<p>En la medicina tradicional, se le atribuyen múltiples propiedades:</p>
<ul>
<li>Emplastos para fracturas</li>
<li>Infusiones para el apetito, pesadez estomacal y problemas renales</li>
<li>Humo medicinal de ramas verdes contra resfriados y gripas</li>
<li>Remedios para el dolor de garganta</li>
</ul>
<p>A nivel ecológico, <em>M. parvifolia</em> contribuye a la protección de fuentes hídricas, a la recuperación de suelos degradados (gracias a su capacidad de fijar nitrógeno) y a la estabilización de taludes.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de la inflorescencia de la planta Morella parvifolia (Benth.) Parra-Os., se destacan las manchas rojizas. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="una-pausa-en-la-colaboración-artística" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="una-pausa-en-la-colaboración-artística">Una pausa en la colaboración artística</h2>
<p>Este mayo también nos trae una noticia agridulce. Nuestro querido colaborador e ilustrador <a href="https://www.instagram.com/es_unasopa/"><span class="citation" data-cites="es_unasopa">@es_unasopa</span></a> emprende una nueva etapa con un proyecto largamente esperado, del cual esperamos contarles más adelante. Tras siete maravillosas colaboraciones, haremos una pausa que esperamos sea breve. Le agradecemos profundamente a Samuel su talento y compromiso, y le deseamos mucho éxito en la vorágine que viene.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/images/image_05.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de los frutos de la planta Morella parvifolia (Benth.) Parra-Os. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>¡Nos reencontramos en junio con una nueva colaboración!</p>
<p>Ilustración: <a href="https://www.instagram.com/es_unasopa/">Samuel Ochoa U.</a>.</p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{vera-marín2025,
  author = {Vera-Marín, Bladimir and Espinosa-Correa, Álex},
  title = {La planta del mes: \emph{Morella parvifolia}},
  date = {2025-05-29},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-vera-marín2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Vera-Marín, Bladimir, and Álex Espinosa-Correa. 2025. <span>“La planta
del mes: <em>Morella parvifolia</em>.”</span> May 29, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/">http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>La planta del mes</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/</guid>
  <pubDate>Thu, 29 May 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-05-29_planta-mes/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Descubren que Medellín respira polen todo el año (y nadie lo había medido antes)</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-05-14_el-colombiano/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-14_el-colombiano/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>El yarumo (<em>Cecropia sp.</em>), especie nativa de rápido crecimiento, libera grandes cantidades de polen en Medellín y fue una de las que provocó reacciones alérgicas confirmadas en pacientes.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Durante décadas, la presencia de polen en la atmósfera de Medellín fue una incógnita ambiental, pues la percepción generalizada de que en los trópicos no existe una dispersión significativa de polen por el viento llevó a ignorar esta variable en estudios de calidad del aire, diagnósticos clínicos y planificación urbana. Pero un reciente estudio desarrollado por el Grupo de Estudios Botánicos de la Universidad de Antioquia, con apoyo de instituciones españolas y médicos alergólogos, revela una realidad completamente distinta: la ciudad respira polen todo el año, y en concentraciones tan altas como las de regiones templadas.</p>
<p>“El desconocimiento ha sido total. En salud pública nunca se han incluido tipos polínicos locales para el diagnóstico de enfermedades respiratorias. Se diagnostica con base en pólenes de Europa o Norteamérica, que no son los que respiramos aquí”, afirma <a href="../../people/alzate-guarin_fernando-alveiro/index.html">Fernando Alzate Guarín</a>, biólogo, docente del Instituto de Biología de la Universidad de Antioquia y líder del estudio. Y es que la idea predominante en la biología tropical era que las plantas locales, por sus características reproductivas, no dispersaban polen por vía anemófila, una suposición errónea que contribuyó, durante años, a que no se midiera ni se reconociera el polen como un factor ambiental relevante en urbes como esta.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.elcolombiano.com/medio-ambiente/medellin-contaminacion-polen-estudio-universidad-antioquia-MB27402934">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>El Colombiano</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-05-14_el-colombiano/</guid>
  <pubDate>Wed, 14 May 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>La planta del mes: Columnea sanguinea</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <dc:creator>Bladimir Vera-Marín</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>«En abril, aguas mil», dice el refranero popular. Este mes también se caracteriza por numerosas efemérides, como el Día Mundial de la Concientización sobre el Autismo, el Día Nacional de la Memoria y Solidaridad con las Víctimas del Conflicto, el aniversario del primer vuelo espacial tripulado por Yuri Gagarín (1961), el Día Mundial del Libro, el Día del Idioma Español, el Día Nacional de la Secretaría y el Día del Árbol. Este abril, además, coincide con la celebración de la Semana Santa cristiana, una conmemoración religiosa que influye incluso en la manera en que percibimos las plantas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración botánica en blanco y negro de Columnea sanguinea (Pers.) Hanst, mostrando diferentes vistas de la planta. Se aprecian los detalles de su tallo, hojas simples y opuestas e inflorescencias axilares. El diseño incluye el logo de GEOBOTA y la frase «Planta del mes». En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>Por eso, hemos elegido como planta del mes de abril a <em>Columnea sanguinea</em> (Pers.) Hanst., una especie cuyo nombre común, “sangre de Cristo”, la conecta de forma simbólica con las celebraciones del triduo pascual.</p>
<section id="una-especie-destacada-de-la-familia-gesneriaceae" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="una-especie-destacada-de-la-familia-gesneriaceae">Una especie destacada de la familia Gesneriaceae</h2>
<p><em>Columnea sanguinea</em> pertenece a la familia Gesneriaceae, que cuenta con más de 4.000 especies distribuidas en zonas tropicales y subtropicales del planeta. En Colombia se registran más de 700 especies de esta familia, muchas de ellas endémicas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de Columnea sanguinea (Pers.) Hanst, destacando la estructura de su tallo y la forma de sus hojas. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>Esta planta presenta un hábito herbáceo epífito y puede alcanzar hasta 80 cm de altura. Sus hojas se destacan por tener manchas rojizas muy particulares, lo que ha dado origen al nombre común “sangre de Cristo” y a su uso en la medicina tradicional. Popularmente, se cree que estas plantas pueden ayudar a detener hemorragias y tratar problemas circulatorios, aunque estos usos carecen de validación científica formal.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica del haz de las hojas de la planta Columnea sanguinea (Pers.) Hanst. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="belleza-ornamental-y-valor-ecológico" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="belleza-ornamental-y-valor-ecológico">Belleza ornamental y valor ecológico</h2>
<p>Además de su simbolismo cultural y sus usos tradicionales, <em>C. sanguinea</em> tiene un notable valor ornamental y ecológico. Sus flores llamativas y las manchas rojizas de sus hojas la convierten en una planta atractiva para colibríes y otros polinizadores, que encuentran en ella una fuente de alimento y refugio en los bosques donde habita.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica del envés de las hojas de la planta Columnea sanguinea (Pers.) Hanst., se destacan las manchas rojizas. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>Con esta especie, rendimos homenaje a la diversidad de usos, significados y funciones que las plantas tienen en nuestras culturas y ecosistemas.</p>
<p>Ilustración: <a href="https://www.instagram.com/es_unasopa/">Samuel Ochoa U.</a>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/images/image_05.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica del haz de las inflorescencias axilares de la planta Columnea sanguinea (Pers.) Hanst. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex and Vera-Marín, Bladimir},
  title = {La planta del mes: \emph{Columnea sanguinea}},
  date = {2025-05-02},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex, and Bladimir Vera-Marín. 2025. <span>“La planta
del mes: <em>Columnea sanguinea</em>.”</span> May 2, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/">http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>La planta del mes</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/</guid>
  <pubDate>Fri, 02 May 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-05-02_planta-mes/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Un hallazgo entre hojas secas: nace una nueva especie de árbol en Sonsón</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-04-26_teleantioquia/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-04-26_teleantioquia/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption><em>Tournefortiopsis triflora</em>. Fotografía: Universidad de Antioquia.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El 9 de enero de 2024 la Universidad de Antioquia publicó un nuevo hallazgo; se trataba de una nueva especie de árbol. Todo empezó cuando <a href="../../people/perez-uribe_david/index.html">David Pérez</a>, entonces estudiante de Biología de la Universidad de Antioquia, mientras investigaba en el <a href="../../herbarium/index.html">Herbario de la Universidad de Antioquia (HUA)</a>, sobre el neotrópico. Allí encontró dos géneros: <em>Tournefortiopsis</em> y la <em>Guettarda</em>.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.teleantioquia.co/noticias/un-hallazgo-entre-hojas-secas-nace-una-nueva-especie-de-arbol-en-sonson/">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>Teleantioquia</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-04-26_teleantioquia/</guid>
  <pubDate>Sat, 26 Apr 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>La planta del mes: Vanilla pompona</title>
  <dc:creator>Bladimir Vera-Marín</dc:creator>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>Marzo llega a su fin, pero no podíamos dejar pasar la oportunidad de presentar nuestra planta del mes. Este mes está lleno de efemérides que conmemoran la diversidad, luchas sociales y celebraciones como los carnavales y el equinoccio de primavera. Para esta ocasión, hemos elegido una orquídea con gran valor ecológico, ornamental y medicinal: <em>Vanilla pompona</em> Schiede.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración botánica en blanco y negro de Vanilla pompona Schiede, mostrando diferentes vistas de la planta. Se aprecian los detalles de su tallo trepador, hojas alternas y flores con estructura simétrica, además de la representación de sus frutos en forma de vaina. El diseño incluye el logo de GEOBOTA y la frase «Planta del mes». En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<section id="una-joya-de-la-familia-orchidaceae" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="una-joya-de-la-familia-orchidaceae">Una joya de la familia Orchidaceae</h2>
<p>Las orquídeas (Orchidaceae) constituyen una de las familias más diversas del reino vegetal, con aproximadamente 25.000 a 30.000 especies en todo el mundo, lo que la convierte en la segunda familia más grande de las angiospermas. En este contexto, Colombia ocupa el primer lugar en diversidad de orquídeas a nivel global, y una de sus especies, <em>Cattleya trianae</em>, es reconocida como la flor nacional.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de Vanilla pompona Schiede, destacando la estructura de su tallo y la forma de sus hojas. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>Dentro de esta vasta diversidad encontramos a <em>Vanilla pompona</em>, una orquídea distribuida en el trópico americano, con un hábito epífito característico. Su fruto, una vaina alargada que puede alcanzar los 30 cm de longitud, es conocido por su riqueza en cumarina, un compuesto orgánico aromático utilizado en la industria farmacéutica, especialmente en perfumes y aceites esenciales.</p>
</section>
<section id="usos-en-la-gastronomía-y-medicina-tradicional" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="usos-en-la-gastronomía-y-medicina-tradicional">Usos en la gastronomía y medicina tradicional</h2>
<p>Además de su valor en la industria del perfume, <em>V. pompona</em> se ha utilizado tradicionalmente como aditivo edulcorante en la gastronomía. Su sabor y aroma han sido aprovechados en la pastelería, heladería y postres, así como en la preparación de cremas y natillas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de flores de la planta Vanilla pompona Schiede. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa. "></p>
</figure>
</div>
<p>En la medicina tradicional, esta especie ha sido empleada para tratar diversas afecciones, incluyendo fiebre, espasmos y trastornos gastrointestinales. También se ha registrado su uso para reducir la ansiedad y el estrés, y mejorar la calidad del sueño. Sin embargo, es importante destacar que se requieren más estudios etnofarmacológicos para validar científicamente estos usos.</p>
</section>
<section id="un-regalo-con-significado" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="un-regalo-con-significado">Un regalo con significado</h2>
<p>Más allá de su valor gastronómico y medicinal, <em>Vanilla pompona</em> posee un gran atractivo ornamental. En un mes en el que se celebran diversas luchas y expresiones de la diversidad de género y sexualidad, esta planta es un símbolo perfecto para regalar a personas especiales, reflejando belleza, singularidad y resistencia.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica de la inflorescencia de la planta Vanilla pompona Schiede. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>¡Celebremos la biodiversidad y la importancia de las orquídeas en nuestro entorno!</p>
<p>Ilustración: <a href="https://www.instagram.com/es_unasopa/">Samuel Ochoa U.</a>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/images/image_05.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración científica del fruto de la planta Vanilla pompona Schiede. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{vera-marín2025,
  author = {Vera-Marín, Bladimir and Espinosa-Correa, Álex},
  title = {La planta del mes: \emph{Vanilla pompona}},
  date = {2025-03-31},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-vera-marín2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Vera-Marín, Bladimir, and Álex Espinosa-Correa. 2025. <span>“La planta
del mes: <em>Vanilla pompona</em>.”</span> March 31, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/">http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>La planta del mes</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/</guid>
  <pubDate>Mon, 31 Mar 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-03-31_planta-mes/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>En el Herbario de la UdeA identificaron nueva especie de árbol</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-03-27_alma-mater/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-27_alma-mater/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Ficha de la planta ya identificada como <em>Dahlstedtia colombiana</em> en el Herbario de la Universidad. Foto: Dirección de Comunicaciones UdeA - Alejandra Uribe F.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Ocultar algo a la vista de todo el mundo es un giro recurrente en textos literarios y en guiones de cine o de televisión. En la ciencia, los científicos reales, que observan con mayor agudeza que los policías o investigadores de ficción los escenarios de la naturaleza logran descubrimientos asombrosos, que la mayoría de los seres humanos no perciben, así se encuentren en el entorno más cercano.</p>
<p>Este es el caso, por ejemplo, de <a href="../../people/trujillo-lopez_ana-maria/index.html">Ana María Trujillo López</a> y <a href="../../people/londono-echeverri_yeison/index.html">Yeison Londoño Echeverri</a>, estudiantes de maestría en Biología en la UdeA, y de William Ariza Cortés, magister en Biología y docente de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas, en Bogotá, a quienes les llamó la atención <a href="../../news/2024-10-02_publicacion/index.html">una especie de árbol</a> incluida en registros de varios herbarios del país como del género <em>Lonchocarpus</em>, porque notaron que algunas de sus características no se correspondían con ninguna de las especies descritas para este grupo botánico.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/udea-noticias/udea-noticia/!ut/p/z0/fYy9DsIwEINfhaUjugAlwFgxICEGBoTaLOhoInqQ5PpzIB6fFgbEwmLZ1meDgRxMxAddUIgj-j4XRp-Wq_V0kqVqp3SqVab36Xwx3cwORwVbMP-B_oGuTWMyMCVHcU-BvOZW0N-tw0Rh95sqDu7jBx1FFioJu0S915EsD9S3rl1LbKlk9AEDimsTZbHynTgrhOOSPYczYUSob6Z4ARmGF-0!/">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>Alma Mater</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-03-27_alma-mater/</guid>
  <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Descubren nueva especie de árbol en pleno campus de la UdeA: así es la Dahlstedtia colombiana</title>
  <dc:creator>GEOBOTA </dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-03-27_el-colombiano/</link>
  <description><![CDATA[ 





<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-27_el-colombiano/image.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Ejemplar de <em>Dahlstedtia colombiana</em> guardado en el herbario de la UdeA. Foto cortesía UdeA.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Un árbol que habita en los fragmentados bosques secos del valle del Magdalena y el Valle del Cauca fue oficialmente reconocido como <a href="../../news/2024-10-02_publicacion/index.html">una nueva especie para la ciencia</a>. Lo insólito es que, mientras su existencia pasaba inadvertida durante décadas, dos ejemplares crecían frente a los ojos de miles de personas, en pleno campus de la Universidad de Antioquia.</p>
<p>La especie, bautizada <em>Dahlstedtia colombiana</em>, fue identificada por <a href="../../people/trujillo-lopez_ana-maria/index.html">Ana María Trujillo López</a> y <a href="../../people/londono-echeverri_yeison/index.html">Yeison Londoño Echeverri</a>, estudiantes de la maestría en Biología de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la UdeA, junto con el docente William Ariza Cortés, de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas, gracias al trabajo de revisión botánica en herbarios nacionales y a la observación de ejemplares conservados en Medellín.</p>
<p>Leer nota completa <a href="https://www.elcolombiano.com/medio-ambiente/nueva-especie-arbol-herbario-udea-dahlstedtia-colombiana-HI26950575">aquí</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a> ]]></description>
  <category>Noticias</category>
  <category>El Colombiano</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-03-27_el-colombiano/</guid>
  <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>La planta del mes: Goudaea chrysostachys</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <dc:creator>Bladimir Vera-Marín</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>Por razones ajenas a nuestro control, la planta del mes de febrero no pudo ser publicada en su momento. Hoy la compartimos con ustedes en colaboración con <span class="citation" data-cites="es_unasopa">@es_unasopa</span>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración botánica de la planta del mes, Goudaea chrysostachys (É.Morren) W.Till &amp; Barfuss, presentada por GEOBOTA. La imagen muestra varias partes de la planta: A. El hábito completo. B. Una inflorescencia. C. Acercamiento a una escama del tallo. La ilustración incluye detalles de las estructuras vegetales y las dimensiones. En la parte inferior, se encuentran los créditos de la ilustración y las redes sociales de GEOBOTA, @geobotaudea y Samuel Ochoa U., @es_unasopa."></p>
</figure>
</div>
<p>Aunque en Colombia la celebración tradicional del amor y la amistad es en septiembre, cada vez es más común que febrero también sea un mes especial para estas fechas, influenciado por la popularidad de San Valentín.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración del hábito de Goudaea chrysostachys (É.Morren) W.Till &amp; Barfuss."></p>
</figure>
</div>
<p>Colombia es el segundo mayor productor de flores en el mundo, después de los Países Bajos. Nuestro país exporta la mayoría de su producción a Estados Unidos, con picos de demanda en San Valentín, el Día de la Madre, Acción de Gracias y Navidad. Cundinamarca y Antioquia concentran el 99% de la producción de flores y ramas de corte, con más de 600 especies y 1.400 variedades cultivadas. Entre las más importantes se encuentran rosas, hortensias, crisantemos, claveles y alstroemerias.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración de la inflorescencia de Goudaea chrysostachys (É.Morren) W.Till &amp; Barfuss."></p>
</figure>
</div>
<p>Una de esas especies es <em>Goudaea chrysostachys</em> (É.Morren) W.Till &amp; Barfuss, nuestra planta destacada del mes. Esta especie epífita pertenece a la familia Bromeliaceae y se distribuye en Bolivia, Colombia, Perú y Trinidad y Tobago. En Colombia, es endémica de la vertiente oriental de la Cordillera Oriental en los departamentos de Boyacá, Casanare y Cundinamarca. El género <em>Goudaea</em> sólo incluye dos especies: <em>Goudaea chrysostachys</em> y <em>Goudaea ospinae</em>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración de escamas en Goudaea chrysostachys (É.Morren) W.Till &amp; Barfuss."></p>
</figure>
</div>
<p>Esta bromelia es ampliamente valorada en el comercio ornamental por sus vistosas inflorescencias y su simbolismo, pues se suele regalar a personas especiales. Su uso en paisajismo es cada vez más frecuente, especialmente en jardines urbanos, donde además cumple un papel ecológico clave al atraer polinizadores.</p>
<p>¿Conocías esta planta?</p>
<p>¡Síguenos para conocer más sobre las plantas que nos rodean!</p>
<p>Ilustración: <a href="https://www.instagram.com/es_unasopa/">Samuel Ochoa U.</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex and Vera-Marín, Bladimir},
  title = {La planta del mes: \emph{Goudaea chrysostachys}},
  date = {2025-03-07},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex, and Bladimir Vera-Marín. 2025. <span>“La planta
del mes: <em>Goudaea chrysostachys</em>.”</span> March 7, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/">http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>La planta del mes</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/</guid>
  <pubDate>Fri, 07 Mar 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-03-07_planta-mes/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Una nueva especie de planta parásita en Colombia</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>En la diversidad de las plantas, algunas han desarrollado estrategias sorprendentes para sobrevivir. Entre ellas, las <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Planta_parásita">plantas parásitas</a>, que establecen un puente fisiológico con su huésped para extraer agua y nutrientes. En el mundo existen más de 4500 especies de plantas parásitas, distribuidas en 20 familias. En Colombia, se encuentran 17 de estas familias, con más de 246 especies registradas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Captura de pantalla del artículo científico titulado Synopsis of Maracanthus (Loranthaceae) and description of M. kuijtii, a new species from the Eastern Andes of Colombia, publicado en la revista Plant Ecology and Evolution. Se destacan los nombres de los autores y la afiliación institucional.  La imagen tiene un fondo oscuro. En la esquina superior derecha, sobre un fondo rojo aparece en blanco la palabra «GEOBOTA». En la esquina inferior izquierda sobre un fondo rojo aparece en negro la palabra «PUBLICACIÓN». En la esquina inferior derecha aparecen en blanco los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>Recientemente, investigadores del grupo, <a href="../../people/murillo-serna_jhon-steven/index.html">Jhon Steven Murillo-Serna</a>, <a href="../../people/carmona-gallego_isabel/index.html">Isabel Carmona-Galleo</a>, <a href="../../people/roldan-palacio_francisco-javier/index.html">Francisco Javier Roldán-Palacios</a> y <a href="../../people/alzate-guarin_fernando-alveiro/index.html">Fernando Alveiro Alzate-Guarín</a>, junto con Julio Sierra de la Universidad de Caldas—publicaron en la revista Plant Ecology and Evolution el artículo “Synopsis of <em>Maracanthus</em> (Loranthaceae) and description of <em>M. kuijtii</em>, a new species from the Eastern Andes of Colombia”.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Ilustración botánica en blanco y negro de Maracanthus kuijtii, con detalles de su hábito, hoja, inflorescencia, botón floral, pétalos con estambres largos y cortos, ovario y estilo. La ilustración fue realizada por Cristina Pareja a partir del holotipo depositado en el HUA."></p>
</figure>
</div>
<p>En este estudio, los autores describen una nueva especie de planta parásita para Colombia: Maracanthus kuijtii, además de realizar una revisión del género al que pertenece.</p>
<p>El género <em>Maracanthus</em> agrupa plantas hemiparásitas de la familia <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Loranthaceae">Loranthaceae</a>, con cinco especies en total. Cuatro de ellas se encuentran en el norte de Sudamérica (Colombia y Venezuela), mientras que una se distribuye en el oeste de Costa Rica. La nueva especie, <em>Maracanthus kuijtii</em> J.S.Murillo, Carmona, F.J.Roldán &amp; Alzate, es endémica de la Cordillera Oriental de los Andes colombianos, en el departamento de Santander. Su nombre rinde homenaje al botánico <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Job_Kuijt">Job Kuijt</a>, un destacado especialista en plantas parásitas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Microfotografías de granos de polen de Maracanthus kuijtii observados al microscopio. Se presentan vistas polares y ecuatoriales, con barras de escala de 20 μm."></p>
</figure>
</div>
<p>Esta investigación resalta la importancia de los herbarios y el acceso a sus colecciones para describir la biodiversidad, así como el papel clave de los estudios morfológicos detallados en la taxonomía botánica.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen con fondo claro. En la parte superior aparece en rojo el texto «Escanea el QR y lee la publicación». En el centro aparece un código QR de color rojo. En la parte inferior aparecen en rojo el doi del artículo https://doi.org/10.5091/plecevo.127900 y en negro los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>Enlace al artículo: <a href="https://doi.org/10.5091/plecevo.127900" class="uri">https://doi.org/10.5091/plecevo.127900</a></p>
<p>¡Síguenos para mantenerte al tanto de nuestras investigaciones y publicaciones!</p>
<section id="referencia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="referencia">Referencia</h2>
<!--?xml version="1.0"?-->
<div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; padding-left: 1em; text-indent:-1em;">
<div class="csl-entry">
Murillo-Serna, J. S., Carmona-Gallego, I., Roldán-Palacio, F. J., Sierra-Giraldo, J. A., &amp; Alzate-Guarín, F. A. (2025). Synopsis of <i>Maracanthus</i> (Loranthaceae) and description of <i>M. kuijtii</i>, a new species from the Eastern Andes of Colombia. <i>Plant Ecology and Evolution</i>, <i>158</i>(1), 14–22. https://doi.org/10.5091/plecevo.127900
</div>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex},
  title = {Una nueva especie de planta parásita en Colombia},
  date = {2025-02-11},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex. 2025. <span>“Una nueva especie de planta parásita
en Colombia.”</span> February 11, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/">http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Publicación</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/</guid>
  <pubDate>Tue, 11 Feb 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-02-11_publicacion/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>El polen en el aire de Medellín: un estudio aerobiológico</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>El aire contiene partículas de origen tanto abiótico como biótico. Entre las primeras se encuentran el material particulado (MP), óxidos de nitrógeno y dióxido de azufre, mientras que entre las segundas destacan virus, bacterias, hongos, granos de polen y fragmentos de plantas y animales. El estudio de estas partículas biológicas es conocido como <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Aerobiolog%C3%ADa">aerobiología</a>, una disciplina poco explorada en el trópico, y Colombia no es la excepción.</p>
<p>Afortunadamente, en los últimos años se han desarrollado investigaciones aerobiológicas en el país. Un ejemplo destacado es el estudio realizado en la ciudad de Medellín por nuestro estudiante de doctorado Álex Espinosa-Correa, junto con nuestro director Fernando Alzate-Guarín y <a href="https://maya-manzano.weebly.com">José Maya-Manzano</a> de la Universidad de Extremadura. Este trabajo ha sido publicado en la revista <em>Science of the Total Environment</em> bajo el título:“Airborne pollen concentrations overpass expectations in the tropical city of Medellín, Colombia”</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Anuncio de publicación de un artículo científico titulado «Airborne pollen concentrations overpass expectations in the tropical city of Medellín, Colombia» por Álex Espinosa-Correa, Jose M. Maya-Manzano y Fernando A. Alzate-Guarín. El artículo está publicado en la revista «Science of the Total Environment» de Elsevier. La imagen incluye el logotipo de la revista, el título del artículo, los nombres y afiliaciones de los autores, y un resumen gráfico que muestra los hallazgos del estudio. El resumen gráfico incluye elementos visuales como gráficos y mapas que ilustran los niveles de polen, la dirección del viento y los parámetros meteorológicos. La sección de «highlights» resume puntos clave del estudio, como las concentraciones de polen más altas de lo esperado, la captura de polen de Cecropia y la influencia de la dirección del viento. El resumen proporciona una explicación detallada de la metodología, los resultados y las implicaciones para comprender la aerobiología en regiones tropicales. La imagen también incluye las redes sociales de GEOBOTA, el grupo de investigación involucrado en el estudio."></p>
</figure>
</div>
<section id="qué-descubrieron" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="qué-descubrieron">¿Qué descubrieron?</h2>
<p>El estudio, llevado a cabo entre 2019 y 2022, utilizó un muestreador especializado para capturar, identificar y analizar los granos de polen presentes en la atmósfera de Medellín, evaluando su relación con los principales parámetros meteorológicos.</p>
<p>Uno de los hallazgos más relevantes es que, durante todos los días del estudio, se encontraron granos de polen en concentraciones superiores a las expectativas. Además, se identificó un patrón estacional:</p>
<ul>
<li>Picos de concentración en los meses de diciembre-enero y julio-agosto, coincidiendo con las épocas de menor precipitación.</li>
<li>Picos horarios alrededor del mediodía, momento en que las concentraciones alcanzan sus valores máximos.</li>
</ul>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Nueve gráficos lineales que muestran la concentración media diaria de polen de varios tipos de polen durante el periodo de 2019 a 2022. Cada gráfico representa un tipo diferente de polen: Polen Total, Cecropia, Urticaceae, Fraxinus, Cupressaceae, Moraceae, Poaceae, Myrtaceae y Pinus. El eje x de cada gráfico representa los meses del año (E, F, M, A, M, J, J, A, S, O, N, D), y el eje y representa la concentración de polen en polen/m³. Los gráficos utilizan diferentes colores para representar diferentes años: rosa para 2019, verde para 2020, amarillo para 2021 y azul para 2022. El texto en la parte inferior de la imagen está en español y dice: «Concentración polínica media diaria del Polen Total y de los tipos polínicos más abundantes durante todo el periodo de muestreo (2019-2022).»"></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="de-dónde-proviene-este-polen" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="de-dónde-proviene-este-polen">¿De dónde proviene este polen?</h2>
<p>Casi el 50% del polen capturado pertenece al género <em>Cecropia</em> (yarumos), un árbol nativo del Neotrópico que crece de forma natural en Medellín. El otro 50% corresponde a especies de las familias Urticaceae (ortigas, pileas), Cupressaceae (cipreses), Moraceae (árbol del pan), Poaceae (gramíneas), Myrtaceae (eucaliptos), además de los géneros <em>Fraxinus</em> (urapanes) y <em>Pinus</em> (pinos). Muchas de estas especies son comunes en la ciudad y algunas incluso son plantadas activamente.</p>
<p>Desde una perspectiva aerobiológica, estos hallazgos representan un reto, ya que varias de estas familias incluyen especies con reportes de causar alergias, una afección de alta incidencia en Medellín.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="La imagen muestra nueve gráficos de barras polares que representan la concentración polínica intradiaria del polen total y de los tipos polínicos más abundantes durante el periodo de muestreo de 2019 a 2022. Los gráficos están etiquetados como «Total Pollen», «Cecropia», «Urticaceae», «Fraxinus», «Cupressaceae», «Moraceae», «Poaceae», «Myrtaceae» y «Pinus». Cada gráfico tiene un eje circular que va de 0 a 23, indicando las horas del día, y barras azules que muestran la concentración de polen en diferentes momentos del día. El texto en la parte inferior de la imagen está en español y dice: «Concentración polínica intradiaria del Polen Total y de los tipos polínicos más abundantes durante todo el periodo de muestreo (2019-2022).»"></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="un-estudio-pionero-en-colombia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="un-estudio-pionero-en-colombia">Un estudio pionero en Colombia</h2>
<p>Este estudio es uno de los más prolongados en el país en las últimas tres décadas y uno de los pocos en incluir:</p>
<ul>
<li>Recuento de granos de polen a nivel horario.</li>
<li>Uso de estadística circular en el análisis.</li>
<li>Correlación con parámetros meteorológicos.</li>
<li>Influencia de las fuentes productoras de polen (ubicación de las plantas y usos de suelo) en la distribución del polen atmosférico.</li>
</ul>
<p>Estos resultados son fundamentales para comprender la dinámica del polen en el aire y sus implicaciones en la salud pública y la planificación urbana. ¡Esperamos que este sea solo el inicio de más estudios aerobiológicos en Colombia!</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen con fondo claro. En la parte superior aparece en rojo el texto «Escanea el QR y lee la publicación». En el centro aparece un código QR de color rojo. En la parte inferior aparecen en rojo el doi del artículo https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.178066 y en negro los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>Enlace al artículo: <a href="https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.178066" class="uri">https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.178066</a></p>
<p>¡Síguenos para mantenerte al tanto de nuestras investigaciones y publicaciones!</p>
</section>
<section id="referencia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="referencia">Referencia</h2>
<!--?xml version="1.0"?-->
<div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; padding-left: 1em; text-indent:-1em;">
<div class="csl-entry">
Espinosa-Correa, Á., Maya-Manzano, J. M., &amp; Alzate-Guarín, F. A. (2025). Airborne pollen concentrations overpass expectations in the tropical city of Medellín, Colombia. <i>Science of The Total Environment</i>, <i>958</i>, 178066. https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.178066
</div>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex},
  title = {El polen en el aire de Medellín: un estudio aerobiológico},
  date = {2025-02-03},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex. 2025. <span>“El polen en el aire de Medellín: un
estudio aerobiológico.”</span> February 3, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/">http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Publicación</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/</guid>
  <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-02-03_publicacion/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>La planta del mes: Pachira sessilis</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <dc:creator>Bladimir Vera-Marín</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>Enero, el primer mes del calendario gregoriano y, en muchos países, el inicio del año fiscal, es sinónimo de comienzos, cambios y lo nuevo. Este mes se asocia con diversos simbolismos y rituales, muchos de los cuales involucran a las plantas, pues estas suelen representar renovación y prosperidad. Por ello, nuestra Planta del Mes es la fascinante <em>Pachira sessilis</em> Benth.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Ilustración de Pachira sessilis mostrando diferentes partes de la planta: A) el árbol completo, B) una hoja compuesta palmeada, C) flor, D) detalle del estambre, y E) fruto leñoso."></p>
</figure>
</div>
<p>El género <em>Pachira</em> Aubl., perteneciente a la familia Malvaceae, es nativo de Centroamérica y América del Sur, con una distribución neotropical. Sus especies presentan hojas palmeadas compuestas por cinco o seis folíolos ovalados o elípticos. Florecen todo el año, ofreciendo ramilletes grandes, perfumados y efímeros de pétalos blancos y un penacho de estambres amarillos con puntas rojizas. Estas flores dan paso a grandes frutos leñosos, similares al cacao y a la castaña.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Detalle de Pachira sessilis con el árbol completo (A) y una hoja palmeada (B)."></p>
</figure>
</div>
<p>En el departamento de Antioquia se registran cuatro especies de este género: <em>Pachira aquatica</em> Aubl., <em>P. dugandeana</em> (A. Robyns) Fer. Alonso, <em>P. sessilis</em> Benth. y <em>P. speciosa</em> Triana &amp; Planch. Además de su valor ornamental, estas plantas tienen usos medicinales (no comprobados científicamente), dendroenergéticos, y ambientales, atrayendo polinizadores con sus llamativas flores.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" data-group="my-gallery" alt="Detalle de Pachira sessilis mostrando su flor (C), un estambre (D) y el fruto leñoso (E)."></p>
</figure>
</div>
<p>En diversas culturas, la <em>Pachira</em> tiene un profundo simbolismo. En China y México, por ejemplo, se cree que frotar sus hojas atrae prosperidad y buena fortuna. Su característico tronco, que comienza torcido y luego se endereza, ha inspirado la idea de que puede transformar las malas energías en positivas. También es considerada un símbolo de abundancia, lo que la convierte en una planta popular para hogares y oficinas, especialmente al iniciar un nuevo año.</p>
<p>¿Conocías este género y sus interesantes usos?</p>
<p>¡Síguenos para conocer más sobre las plantas que nos rodean!</p>
<p>Ilustración: <a href="https://www.instagram.com/es_unasopa/">Samuel Ochoa U.</a>.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex and Vera-Marín, Bladimir},
  title = {La planta del mes: \emph{Pachira sessilis}},
  date = {2025-01-27},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex, and Bladimir Vera-Marín. 2025. <span>“La planta
del mes: <em>Pachira sessilis</em>.”</span> January 27, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/">http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>La planta del mes</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/</guid>
  <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-01-27_planta-mes/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Los aceites esenciales de plantas colombianas: una esperanza contra las bacterias resistentes</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/</link>
  <description><![CDATA[ 





<meta name="fediverse:creator" content="@alexespinosaco@mstdn.social">
<p>La resistencia a los antimicrobianos (ARM) es uno de los mayores desafíos para la salud global. Este fenómeno ocurre cuando bacterias, virus, hongos y parásitos dejan de responder a los medicamentos, dificultando o imposibilitando el tratamiento de infecciones. Según la OMS, en 2019 las muertes relacionadas con la ARM superaron los cinco millones, convirtiéndola en una crisis prioritaria para esta década. Entre las bacterias más preocupantes están <em>Escherichia coli</em> y <em>Staphylococcus aureus</em>, con tasas de resistencia del 42 % y 35 %, respectivamente.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="La imagen muestra en el centro una captura de pantalla de la primera página del artículo científico publicado en la revista Scientific Reports, titulado Essential oils from Colombian Croton spp. exhibit antibacterial activity against methicillin‑resistant *Staphylococcus aureus* (MRSA) and ampicillin‑ and streptomycin‑resistant *Escherichia coli*. La imagen tiene un fondo oscuro. En la esquina superior derecha, sobre un fondo rojo aparece en blanco la palabra «GEOBOTA». En la esquina inferior izquierda sobre un fondo rojo aparece en negro la palabra «PUBLICACIÓN». En la esquina inferior derecha aparecen en blanco los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>En este contexto, la bioprospección de plantas se presenta como una herramienta invaluable para descubrir nuevos antimicrobianos. Un reciente estudio publicado en <em>Scientific Reports</em> por Fernando Alzate Guarín, nuestro director, y un equipo de investigadores de la Universidad Cooperativa de Colombia, el Colegio Mayor de Antioquia y la Universidad de Antioquia, exploró el potencial antibacteriano de los aceites esenciales de cinco especies de <em>Croton</em> nativas de Antioquia.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Serie de seis imágenes mostrando los resultados del ensayo de la Concentración Bactericida Mínima (MBC) del aceite esencial de Croton hondensis contra Staphylococcus aureus. Las imágenes incluyen placas con distintas concentraciones del aceite (0.17, 0.085, 0.0425 y 0.0213 µL/mL), junto con controles de inóculo y crecimiento."></p>
</figure>
</div>
<p><em>Croton</em> es un género de plantas de la familia Euphorbiaceae que abarca cerca de 1300 especies distribuidas en regiones tropicales. En Colombia se reportan 87 especies, muchas de ellas usadas tradicionalmente por comunidades indígenas debido a sus propiedades medicinales. Entre los usos más destacados están los efectos antiinflamatorios, antioxidantes, antivirales y antibacterianos.</p>
<p>El estudio analizó cinco especies nativas: <em>Croton hondensis</em>, <em>C. killipianus</em>, <em>C. smithianus</em>, <em>C. leptostachyus</em> y <em>C. gossypiifolius</em>. Los resultados mostraron que los aceites esenciales de <em>C. hondensis</em>, <em>C. killipianus</em> y <em>C. smithianus</em> poseen una notable actividad antibacteriana. En particular, <em>C. hondensis</em> demostró eficacia contra <em>S. aureus</em> y <em>E. coli</em>, mientras que <em>C. killipianus</em> y <em>C. smithianus</em> fueron efectivos contra <em>S. aureus</em>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Primer plano de una planta de Croton sp. Se observan hojas grandes y verdes con venación marcada, y un racimo floral en formación al fondo."></p>
</figure>
</div>
<p>El análisis químico de los aceites reveló compuestos fenólicos, flavonoides, taninos y esteroides, destacando el potencial de estas plantas como fuentes naturales de nuevos antimicrobianos. Este trabajo subraya la importancia de la biodiversidad colombiana y su papel en la lucha contra la ARM.</p>
<p>Enlace al artículo: <a href="https://doi.org/10.1038/s41598-024-65961-x" class="uri">https://doi.org/10.1038/s41598-024-65961-x</a></p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen con fondo oscuro. En la parte superior aparece en rojo el texto «Escanea el QR y lee la publicación». En el centro aparece un código QR de color rojo. En la parte inferior aparecen en rojo el doi del artículo https://doi.org/10.1038/s41598-024-65961-x y en blanco los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>¡Síguenos para mantenerte al tanto de nuestras investigaciones y publicaciones!</p>
<section id="referencia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="referencia">Referencia</h2>
<!--?xml version="1.0"?-->
<div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; padding-left: 1em; text-indent:-1em;">
<div class="csl-entry">
Sánchez, I. C., Segura-Caro, J. A., Galeano, E., Alzate-Guarín, F. A., &amp; Ossa-Giraldo, A. C. (2024). Essential oils from Colombian <i>Croton</i> spp. exhibit antibacterial activity against methicillin-resistant <i>Staphylococcus aureus</i> (MRSA) and ampicillin- and streptomycin-resistant <i>Escherichia coli</i>. <i>Scientific Reports</i>, <i>14</i>(1), 30643. https://doi.org/10.1038/s41598-024-65961-x
</div>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex},
  title = {Los aceites esenciales de plantas colombianas: una esperanza
    contra las bacterias resistentes},
  date = {2025-01-24},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex. 2025. <span>“Los aceites esenciales de plantas
colombianas: una esperanza contra las bacterias resistentes.”</span>
January 24, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/">http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Publicación</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/</guid>
  <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-01-24_publicacion/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Ernestia rheophytica: una nueva especie para Colombia</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Colombia, con su riqueza natural, es hogar de más de 1.000 especies de la familia Melastomataceae, lo que lo convierte en el segundo país más diverso del mundo para esta familia botánica. En la última década, se han descrito 35 nuevas especies, un logro que resalta el trabajo constante de los investigadores por explorar y documentar nuestra biodiversidad.</p>
<p>Una de estas especies es <em>Ernestia rheophytica</em> D.Nunes, J.S.Murillo &amp; Michelang., una planta reofítica y endémica de Colombia, recientemente descrita en el artículo científico titulado “Taxonomic and nomenclatural novelties in Marcetieae (Melastomataceae) from Colombia: A new species of <em>Ernestia</em> and the identity of <em>Acisanthera goudotii</em>”, publicado en la revista <em>Phytotaxa</em>.</p>
<p>Este trabajo fue realizado por un equipo de investigadores de Brasil, Colombia y Estados Unidos, incluyendo a <a href="../../people/murillo-serna_jhon-steven/index.html">Jhon Steven Murillo Serna</a>, estudiante de maestría de nuestro grupo. En este artículo se describe <em>E. rheophytica</em> como una nueva especie y, además, se esclarece la identidad de otra planta, <em>Acisanthera goudotii</em>, que ahora se reconoce como <em>Ernestia goudotii</em>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="La imagen muestra en el centro una captura de pantalla de la primera página del artículo científico publicado en la revista Phytotaxa, titulado Taxonomic and nomenclatural novelties in Marcetieae (Melastomataceae) from Colombia: A new species of Ernestia and the identity of Acisanthera goudotii. La imagen tiene un fondo claro. En la esquina superior derecha, sobre un fondo rojo aparece en negro la palabra «GEOBOTA». En la esquina inferior izquierda sobre un fondo rojo aparece en negro la palabra «PUBLICACIÓN». En la esquina inferior derecha aparecen en blanco los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<section id="ernestia-rheophytica-un-descubrimiento-único" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ernestia-rheophytica-un-descubrimiento-único"><em>Ernestia rheophytica</em>: un descubrimiento único</h2>
<p><em>E. rheophytica</em> se distingue de otras especies del género <em>Ernestia</em> (tribu Marcetieae) por una serie de características únicas:</p>
<ul>
<li>Es una planta reofítica, adaptada a crecer en las rápidas corrientes de agua del río Yarí, en el departamento de Caquetá, una región rica en biodiversidad.</li>
<li>Presenta un indumento piloso compuesto de tricomas glandulares de 0,2-0,3 mm en ramas, hojas, inflorescencias, sépalos y otras partes de la planta.</li>
<li>Posee pétalos ovados, una característica distintiva dentro del género.</li>
</ul>
<p>Cabe destacar que dentro de la familia Melastomataceae, solo se conocen cerca de 25 especies reófitas, lo que subraya la importancia de este hallazgo.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Ilustración botánica detallada de Ernestia rheophytica. Ernestia rheophytica. A. Fertile branch. B. Detail of indumentum on the distal branch. C. Abaxial surface of the leaf blade. D. Adaxial surface of the leaf blade. E. Margin of the leaf blade. F. Hypanthium, sepals and pedicel. G. Petal. H. Antesepalous stamen. I. Antepetalous stamen. J. Gynoecium. K. Fruit. L. Seed (lateral view). M. Seed (dorsal view). Voucher: S.E. Hoyos-Gómez et al. 3641(HUA)."></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="la-fascinante-historia-de-ernestia-goudotii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="la-fascinante-historia-de-ernestia-goudotii">La fascinante historia de <em>Ernestia goudotii</em></h2>
<p>Además del descubrimiento de <em>E. rheophytica</em>, el artículo también aborda la historia de <em>Ernestia goudotii</em>, una especie que, a lo largo de los años, ha sido clasificada en varios géneros, como <em>Dichaetandra</em> y <em>Acisanthera.</em> Tras un exhaustivo análisis filogenético y revisión de colecciones históricas, los investigadores concluyeron que esta planta pertenece al género <em>Ernestia</em>.</p>
<p><em>E. goudotii</em> es una especie endémica de Colombia, que se encuentra en los departamentos de Cundinamarca, Tolima y Valle del Cauca, creciendo entre los 496 y 2.550 m de altitud. Lamentablemente, esta planta está clasificada como En Peligro (EN) según la IUCN, lo que subraya la necesidad de implementar estrategias de conservación para protegerla.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen de dos pliegos de herbario del holotipo de Ernestia goudotii y el lectotipo de E. ovata, donde se observan hojas secas y frutos, acompañados de la etiqueta del espécimen con detalles de la colecta."></p>
</figure>
</div>
<p>El descubrimiento de nuevas especies y la resolución de dudas taxonómicas son recordatorios de la riqueza natural de Colombia y de la importancia de conservarla. Cada planta que documentamos no solo enriquece nuestro conocimiento, sino que también refuerza la necesidad de proteger nuestros ecosistemas, especialmente en un país tan biodiverso como el nuestro.</p>
<p>📖 ¿Quieres saber más sobre esta investigación? No dudes en consultar el artículo en:</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen con fondo claro. En la parte superior aparece en rojo el texto «Escanea el QR y lee la publicación». En el centro aparece un código QR de color rojo. En la parte inferior aparecen en rojo el doi del artículo https://doi.org/10.11646/phytotaxa.677.2.1 y en negro los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>Enlace al artículo: <a href="https://doi.org/10.11646/phytotaxa.677.2.1" class="uri">https://doi.org/10.11646/phytotaxa.677.2.1</a></p>
<p>¡Síguenos para mantenerte al tanto de nuestras investigaciones y publicaciones!</p>
</section>
<section id="referencia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="referencia">Referencia</h2>
<!--?xml version="1.0"?-->
<div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; padding-left: 1em; text-indent:-1em;">
<div class="csl-entry">
Silva, D. N. da, Murillo-Serna, J. S., Hoyos-Gómez, S. E., Bernal, R., Michelangeli, F. A., Braga, J. M. A., &amp; Guimarães, P. J. F. (2024). Taxonomic and nomenclatural novelties in Marcetieae (Melastomataceae) from Colombia: A new species of <i>Ernestia</i> and the identity of <i>Acisanthera goudotii</i>. <i>Phytotaxa</i>, <i>677</i>(2), 109–124. https://doi.org/10.11646/phytotaxa.677.2.1
</div>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex},
  title = {\emph{Ernestia rheophytica}: una nueva especie para Colombia},
  date = {2025-01-20},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex. 2025. <span>“<em>Ernestia rheophytica</em>: una
nueva especie para Colombia.”</span> January 20, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/">http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Publicación</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/</guid>
  <pubDate>Mon, 20 Jan 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-01-20_publicacion/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Una nueva Heliconia para Colombia</title>
  <dc:creator>Álex Espinosa-Correa</dc:creator>
  <link>http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Colombia, el país con la mayor diversidad de especies de <em>Heliconia</em> en el mundo, tiene un nuevo hallazgo científico. En un reciente artículo publicado en la revista <em>Systematic Botany</em>, titulado “A new species of <em>Heliconia</em> from Colombia: a proposal based on different characters”, investigadores de la Universidad del Quindío y la Universidad de Antioquia presentan a <em>Heliconia longipedunculata</em> Sepúlveda, Di.Ramírez &amp; Alzate, una nueva especie endémica.</p>
<p>Este trabajo, realizado por María del Pilar Sepúlveda Nieto, Diego Ramírez y <a href="../../people/alzate-guarin_fernando-alveiro/index.html">Fernando Alzate Guarín</a>, nuestro director, combina estudios morfológicos, anatómicos y palinológicos para describir esta nueva especie, demostrando la importancia de integrar diferentes enfoques para superar los retos en la identificación de especies dentro del género <em>Heliconia</em>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/images/image_01.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="La imagen muestra en el centro una captura de pantalla de la primera página del artículo científico publicado en la revista Systematic Botany, titulado A new species of Heliconia from colombia: a proposal based on different characters. La imagen tiene un fondo oscuro. En la esquina superior derecha, sobre un fondo rojo aparece en blanco la palabra «GEOBOTA». En la esquina inferior izquierda sobre un fondo rojo aparece en blanco la palabra «PUBLICACIÓN». En la esquina inferior derecha aparecen en blanco los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<section id="un-hallazgo-en-el-quindío" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="un-hallazgo-en-el-quindío">Un hallazgo en el Quindío</h2>
<p>El descubrimiento de <em>Heliconia longipedunculata</em> tuvo lugar durante exploraciones en las localidades de Montenegro, La Tebaida y Quimbaya, en el departamento del Quindío. Inicialmente, estas poblaciones fueron identificadas como <em>H. platystachys</em>, pero estudios detallados en el <a href="https://www.instagram.com/herbario_huq/">Herbario de la Universidad del Quindío HUQ</a> revelaron diferencias significativas, incluyendo:</p>
<ul>
<li>Tamaño de las plantas.</li>
<li>Forma y tamaño de las inflorescencias.</li>
<li>Longitud, forma, color y número de brácteas.</li>
<li>Color y longitud del pedúnculo.</li>
<li>Forma y estructura de la flor.</li>
</ul>
<p>El pedúnculo cilíndrico notablemente largo y las brácteas rojizas-anaranjadas con bordes amarillo verdosos distinguen a esta nueva especie, cuyo rango de distribución está restringido a unas pocas localidades del Quindío.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/images/image_02.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Fotografías que muestran detalles florales de Heliconia platystachys y Heliconia longipedunculata. Se observan vistas del perianto y del estaminodio con diferentes perspectivas y escalas. En el lado derecho se lee: A–D. Heliconia platystachys. A. Perianth. B–D. Staminodium emerging from the base of the perianth in different views. E–H. Heliconia longipedunculata. E. Perianth. F–H. Staminodium emerging from the base of the perianth in different views"></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="por-qué-es-importante-este-descubrimiento" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="por-qué-es-importante-este-descubrimiento">¿Por qué es importante este descubrimiento?</h2>
<p>Con más de 194 especies distribuidas en las regiones tropicales, <em>Heliconia</em> es un género fundamental para los ecosistemas de bosques tropicales, sirviendo como fuente de alimento para aves, insectos y otros organismos. Este hallazgo no solo contribuye al conocimiento de la biodiversidad colombiana, sino que también destaca la urgencia de proteger su hábitat, amenazado por actividades antropogénicas.</p>
<p>De hecho, <em>Heliconia longipedunculata</em> puede ser clasificada como vulnerable (VU) bajo los criterios de la IUCN. Esto subraya la importancia de implementar medidas de conservación para asegurar su supervivencia.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/images/image_03.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Ilustración botánica de Heliconia longipedunculata, con detalles de hábito, inflorescencias, brácteas florales, y estructura del estaminodio en vistas laterales y frontales. En el lado derecho se lee: Heliconia longipedunculata. A. Plant habit. B. Inﬂorescence. C. Sigmoid perianth. D. Floral bract. E. Staminode in lateral and frontal view. Illustrations by P. Sepulveda"></p>
</figure>
</div>
</section>
<section id="ilustraciones-y-características-taxonómicas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ilustraciones-y-características-taxonómicas"><strong>Ilustraciones y características taxonómicas</strong></h2>
<p>El artículo incluye ilustraciones detalladas que muestran el hábito de la planta, las inflorescencias y las estructuras florales. Estas imágenes ayudan a diferenciar esta especie de otras del género <em>Heliconia</em>.</p>
<p>Este descubrimiento es un recordatorio del inmenso potencial de biodiversidad que Colombia alberga y de la necesidad de continuar investigando y protegiendo nuestros ecosistemas.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/images/image_04.jpeg" class="img-fluid quarto-figure quarto-figure-center figure-img" alt="Imagen con fondo oscuro. En la parte superior aparece en rojo el texto «Escanea el QR y lee la publicación». En el centro aparece un código QR de color rojo. En la parte inferior aparecen en rojo el doi del artículo https://doi.org/10.1600/036364424X17267811220425 y en blanco los logotipos de Facebook e Instagram de @geobotaudea."></p>
</figure>
</div>
<p>Enlace al artículo: <a href="https://doi.org/10.1600/036364424X17267811220425" class="uri">https://doi.org/10.1600/036364424X17267811220425</a></p>
<p>¡Síguenos para mantenerte al tanto de nuestras investigaciones y publicaciones!</p>
</section>
<section id="referencia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="referencia">Referencia</h2>
<!--?xml version="1.0"?-->
<div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; padding-left: 1em; text-indent:-1em;">
<div class="csl-entry">
Alzate-Guarín, F. A., Sepúlveda-Nieto, M. del P., &amp; Ramírez, D. (2024). A new species of <i>Heliconia</i> from Colombia: a proposal based on different characters. <i>Systematic Botany</i>, <i>49</i>(3), 515–521. https://doi.org/10.1600/036364424X17267811220425
</div>
</div>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Volver arriba</a><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Cómo citar</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{espinosa-correa2025,
  author = {Espinosa-Correa, Álex},
  title = {Una nueva \emph{Heliconia} para Colombia},
  date = {2025-01-16},
  url = {http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-espinosa-correa2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Espinosa-Correa, Álex. 2025. <span>“Una nueva <em>Heliconia</em> para
Colombia.”</span> January 16, 2025. <a href="http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/">http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Publicación</category>
  <guid>http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="http://geobota.github.io/news/2025-01-16_publicacion/images/image_01.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
